電影字幕愈翻愈有哽？每天看PTT，15年字幕翻譯師：不要讓文字變老

轉貼台媒訪問 幾好睇

很少人看電影不看字幕，美國好萊塢大片更是如此。電影銀幕上的每一行字，不只讓閱聽人看懂台詞，還要巧妙跨越文化差異，融入角色情緒。2018年，全台美國電影總計248部，占比不過28%，票房卻超過80億美元，比例超過74%；但負責美商字幕的翻譯師，全台卻不超過10位。如果單就產值來看，說他們是全台灣最具「含金量」的譯者之一，並不為過。

「不要溫順地步入那良夜，白晝將盡；白晝將盡，就算年老也要燃燒咆嘯；怒吼，怒吼抗拒天光沒滅，」電影《星際效應》（Interstellar）裡米高‧肯恩（Michael Caine）沈吟的詩，吐露日暮途窮、孤注一擲又夾帶著因自私而生的罪惡感，精彩地貫穿全劇。

而這短短一句台詞，電影譯者必須使出畢生功力，才能呈現裡頭的情緒與寓意。

這三句威爾斯詩人湯瑪斯（Dylan Thomas）最著名的詩作，正是陳家倩在翻譯《星際效應》時最頭痛的部分，難度更甚於片中難倒男女主角的天文或相對論。

「我以前修過英美文學，如果沒有翻好會被罵死。看了好幾次，不想搞砸自己的招牌，」專業電影字幕譯者，同時還是台灣大學翻譯碩士學位學程兼任助理教授的陳家倩笑說，這是她印象最深刻的翻譯經驗之一。

這確實是陳家倩擔任電影字幕翻譯工作15年來的特例──畢竟，平常可沒「看好幾次」的餘裕。她解釋自己的作業流程，下載影片或是線上看片，抓住角色個性，設定翻譯語氣。根據腳本翻譯、潤稿，再看一次電影對照，不只是潤飾文字，為了讓字幕配上電影節奏與人物說話語速，更要修正斷句的方法。

「以前節奏更快。一開始是35釐米的影片，一部片大概6卷膠卷。一落地，片商邊從機場把片子載過來，一邊call譯者去試片室看片，」陳家倩透露，甚至有譯者在美國休假時，為了臨時翻譯重要急件，被片商用飛機載到美國當地辦公室直接上工，翻完再繼續休假。

這就是字幕翻譯行業奇特之處。就博偉（迪士尼、漫威與盧卡斯影業）、華納、索尼與UIP（派拉蒙與環球影業合資）4大美系片商而言，陳家倩估計，台灣的字幕翻譯師不超過10位。不是因為人才斷層，或是台灣人英文不好，而是在字幕翻譯這一行，不只英文要好，更重要的是「信任」：翻譯速度、文字品質、能不能接受臨時趕件等，都是考量要素。一位值得信任的譯者，片商就算再急也願意等，或是搶著預約時間。

除了信任之外，近年大行其道的「系列」或是「宇宙」電影也是推手之一，為求風格一致與翻譯效率，甚至有片商會買斷譯者的時間，成為片商的專屬翻譯師。

「就算我成立翻譯公司，找來很多譯者，反而可能影響接案機會。因為這一行是『認人』的，跟他們（片商）合作十幾年，知道我們的風格。如果換了一個人翻，片商感覺得出來，」這是這個商機極大的產業，始終維持「單兵作戰」模式的理由。

陳家倩坦言，電影字幕翻譯，尤其是好萊塢大片已經相當飽和，「台灣4大美商，都有固定合作的字幕譯者，如果無法優先處理他們家的電影，可能就不想合作。」

以陳家倩為例，她平均每年接案大約50部影片，最多的一年落在2010年，接了90部影片，其中還包括3部日文片與10部韓文片。當時還有博士班課業的陳家倩回憶，那一年平均每天睡不到5小時，三餐都在電腦前解決。

年少輕狂，大學時「別人都說我像太妹」

陳家倩身形削瘦，講話語氣輕柔。但只要一談到電影與翻譯工作，她從事過的翻譯類型卻是五花八門，葷素不忌。從動畫片《冰雪奇緣》、喜劇片《醉後大丈夫》三部曲，到超級英雄片《蝙蝠俠對超人：正義曙光》、《黑魔女：沉睡魔咒》與《007空降危機》等都有。

熱愛挑戰的個性，從陳家倩的經歷可以發現端倪：政治大學公共行政系、輔大翻譯所畢業，再到英國肯特大學攻讀電影研究所，學歷亮眼背後，還有一段「叛逆期」。

「當時別人都說我像太妹，」中學時期的陳家倩熱愛音樂與玩樂團，景美女中考過全班倒數第二名，當時頂著短髮的她，為了買把約2萬的電吉他，還到90年代年輕人聚集的小歇泡沫紅茶店打過工。上大學後，她每週到中泰賓館（台北文華東方酒店前身）舞廳或是其他夜店跳舞，或看樂團現場表演。

不過，這股對音樂的熱愛，不是因為叛逆，反而是與家人的共同回憶。在婚前以漫畫家為業的母親，在陳家倩小時候就喜歡聽ICRT，也意外形塑出她對外語的興趣。儘管高中英文成績在全班屬倒數之列，陳家倩大學聯考英文卻將近90分，大學一年級享有免修英文的優待。

熱愛閱讀的父親曾以「司馬狂」為名發表過武俠小說，雖然陳家倩不愛武俠，卻愛小說。談到最喜歡的村上春樹，就像在介紹老朋友。

「我覺得他的作品跟著我成長，有些東西重複看，隨年齡與經歷，心境也會不一樣。」

而陳家倩最鍾愛的電影導演，當數日本大導演黑澤明與蝙蝠俠三部曲導演諾蘭（Christopher Nolan）。而巧合的是，這兩位導演都以挑戰不同題材出名。以黑澤明為例，《七武士》是武士片、《天國與地獄》是警匪片、《羅生門》則帶有懸疑色彩。

AI衝擊翻譯產業，陳家倩：「唯佼佼者生存」

這10幾年來，台灣電影字幕譯者變動不大，但產業卻有天翻地覆的改變。一方面，片商希望譯者在翻譯上語氣更在地、接地氣；另方面，則是來自科技，尤其是AI人工智慧的挑戰。

要將台詞背後導演與編劇的巧思，蘊藏在短短一行句子，電影字幕翻譯師的工作除了「翻譯」，還得帶有詮釋甚至創作成分。

這無疑是高度挑戰也帶著危險成分的。例如電影《動物方城市》（Zootopia）裡，一段主角胡尼克（Nick Wilde）講給樹懶的笑話，中文內容就與英文完全不同，引發部分影迷批評。另外，美國經典動畫《辛普森家庭》在台灣的中文版配音與字幕，也被視為是二次創作而非純譯。雖然大眾用「譯者」或「翻譯師」稱呼像陳家倩這樣的工作者，但電影字幕譯者所處的，其實是創作與翻譯間的微妙平衡。

雖然市場對於這種接近二創的翻譯風格接受度不一，但陳家倩認為，作品語氣就像導演風格一樣，應該與時俱進。因此她還會看網路社群，例如PTT電影版、狂新聞的討論，學習千禧世代甚至Z世代的語言。

只是，另一個來自科技端的課題，可不是學習就能克服的。

「我相信ＡI漸漸會取代很多行業，翻譯也是。」

陳家倩觀察，剛開始被取代的，將會是較為制式的法律文件或操作手冊翻譯。而電影翻譯能生存比較久的原因，也正是因為電影台詞隱含的情感與巧思。「字幕翻譯也可能被AI取代，但到時候我相信還是要有一個審稿人，處理情緒部分，而這個人絕對是這個領域的佼佼者，」她斷言。

在陳家倩的工作室和客廳，有兩張醒目的海報，《黑暗騎士：黎明升起》的班恩（Bane），與《教父》第三集的主角麥可‧柯里昂（Michael Corleone）。他們都稱不上正派，卻充滿著迷人、讓影迷細細咀嚼的魄力。

也許電影字幕翻譯追求的就是如此，雖然觀眾不會特別留意他們的名字，但這群人卻用精心雕琢的文字魅力，重擊每一位影迷的心。

但陳家倩認為，作品語氣就像導演風格一樣，應該與時俱進。因此她還會看網路社群，例如PTT電影版、狂新聞的討論，學習千禧世代甚至Z世代的語言。

呢個真
之前反轉三國志個翻譯九成九連登仔嚟
救返成套戲

個人鐘意

翻譯 順便講埋背景

起碼對當地文化有深一層認識

近年多數出現係喜劇度

近年日本片最多呢類字幕 福田雄一果堆同近2集貞子 即係唔係話唔好但係有時會over左

的確係 但近年正劇都會間唔中出現一啲比較新嘅字眼

柔道巴覺得有冇必要要整本土語言嘅字幕 我諗起孤味同埋狂舞派三的字幕 感覺望落去會親切啲 但係實際有冇必要又好難講

改到個意思唔同曬真係好咩

我覺得視乎係咩類型嘅戲

Netflix好似好多戲同電影都係請台灣人翻譯
有時見到好多台灣嘅"梗" 同埋用字有台灣人先明既字眼

覺得電影字幕翻譯雖然可以咬文嚼字 寫得好靚
但主要字幕出得快 有時用字深 睇唔切 難理解

我自己覺得商業考慮佔比都大
直譯當然喺電影工作者身上
個尊重同認同感都大

但係前提係電影市場唔係淨係畀
一少撮hardcore電影fans睇

Netflix翻譯好差

台灣翻譯=垃圾
完全鳩翻

有必要
對白同字幕對唔上
其實係令外國人好難學廣東話

最記得當年有一套亂搞好朋友個台譯真係cls

根本係幾個翻譯自己搶晒啲 job

翻譯得好，已經係大陸人專利
有機會睇下fans翻譯
有埋註解

台灣翻譯D英文/日文
不如直接off左個字幕好過
真心垃圾

記得想當年有巴打幫無綫套爆笑管家寫稿
令套動畫加左好分

[大笑聲]